%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2015 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename

\documentclass[12pt]{article}

\usepackage{1920-pablo}
\usepackage{1920-pablo-devoir}
\usepackage{1920-pablo-paternault}
\usepackage[a5paper,margin=1.0cm]{geometry}

\title{Généralités sur les fonctions}
\date{05/11/15}
\classe{1\up{e}S6}
\dsnum{DM \no2}

\pagestyle{empty}
\begin{document}

\maketitle

\begin{exercice}[Fonction cube]
  On appelle \emph{fonction cube} la fonction définie sur $\mathbb R$ par
  $x\mapsto x^3$.
  \begin{enumerate}[(a)]
    \item Conjecturer, à l'aide de la calculatrice, les variations de cette
      fonction sur $\mathbb R$.
    \item \emph{Premier cas : $a$ et $b$ sont de signes opposés.} Justifier que, si $a<0<b$, alors $a^3<b^3$.
    \item \emph{Second cas  : $a$ et $b$ sont de même signe.}
      \begin{enumerate}[(i)]
        \item Montrer que pour tous réels $a$ et $b$, on a : \[a^3-b^3=(a-b)(a^2+ab+b^2)\]
        \item Quel est le signe de $a^2+ab+b^2$ si $a$ et $b$ sont de même signe ?
      \end{enumerate}
    \item Déduire des questions précédentes que, pour tous réels $a$ et $b$ tels que $a<b$, on a $a^3<b^3$. Conclure.
    \item Établir le tableau de variation de la fonction cube.
    \item Tracer sur l'écran de la calculatrice les courbes représentatives des fonctions carré et cube. Étudier (par le calcul) les positions relatives de ces deux courbes.
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}[Fraction rationnelle et Identification]
  Le but de l'exercice est de déterminer les variations de la fonction définie sur $\mathbb{R}\backslash\left\{ 2 \right\}$ par : \[f:x\mapsto\frac{2x-7}{x-2}\]

  Pour résoudre ce problème, nous allons exprimer la fonction $f$ sous la forme $a+\frac{b}{x-2}$, où $a$ et $b$ sont des nombres réels.

  \begin{enumerate}[(a)]
    \item Réduire l'expression $a+\frac{b}{x-2}$ au même démonimateur.
    \item En déduire les valeurs de $a$ et $b$ pour que $a+\frac{b}{x-2}=f\left( x \right)$.
    \item En utilisant les variations des fonctions associées, en déduire les variations de la fonction $f$.
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}[Histoire]
Citer une mathématicienne, et dire pourquoi elle est connue.
\end{exercice}

\end{document}
